異於大陸 香港才有價值

異於大陸 香港才有價值
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

美國國會美中經濟與安全審議委員會最近發表報告，因中共近年不斷損害香港高度自治、法治及人權，故建議美國政府需檢視美國的出口管制政策，是否應繼續看待香港與中國大陸為兩個不同的關稅區。

成中外橋樑令漁村走進國際

這建議一出，林鄭月娥的即時反應非常強烈，指斥這些指控是失實及雙重標準。林鄭月娥說別人雙重標準，但持雙重標準的其實是她自己。做了公務員那麼多年，她怎會不知香港一直以來的成功之道不是與中國大陸融合，而是與它維持相當的距離。惟有這樣，香港才能發揮最大的作用，不單對自己，也是對中國及全世界。

由殖民地時代開始，香港的國際定位就很清楚，就是有別於中國大陸，好擔當中國大陸與西方以至世界的窗口及橋樑。香港本只是中國南方的一條小漁村，因緣際會能登上國際舞台，就是因為香港成為了英國在亞洲地區的重要基地，走上一條與中國大陸其他地區不一樣的發展之路。

由晚清、民國、內戰、韓戰、文革以至改革開放的幾十年，香港能對中國的進步發揮不可替代的作用，全因香港能一直保持與中國大陸的其他地方不同。若香港只是中國大陸的一個普通城市，就絕不能對中國及全世界發揮那麼大的正面作用。

這亦是當初一國兩制出台時的原意，但現在卻是反歷史的走向，香港的高度自治在林鄭月娥手上，如遭凌遲般被一片一片地被切下來。這樣下去，最終必會被徹底毀掉。連美國人也能看得見的事，且在報告中清楚羅列出來，她卻好像這些事都與她無關一般。林鄭月娥實是中共破壞香港高度自治及法治最勇猛的打手，比梁振英更有效率地完成由「阿爺」交落來的政治任務。

在傘運之後，林鄭政權配合中共的威權統治策略，致力把香港融入中國大陸的管治體制之內，以為這會為香港帶來更美好的明天，實際上卻是與香港的真正利益背道而馳。或許林鄭只是缺乏歷史和國際視野，也可能她的公務員思維對管治理念太沒想像力，才會在不自知下把香港推向了絕境。但也可能她為了自己的權位，刻意做出了出賣香港的行為。我無從判斷她的真正想法，惟有故且相信她只是前者。

但無論如何，香港最佳的國際定位就是繼續保持與中國大陸的差異及距離，當中國大陸在習近平的專制獨裁統治變得越加瘋狂之時，香港就更加需要保持清醒冷靜。如果中共與西方國家出現衝突，如香港仍能與中國大陸保持距離，才能發揮作用，擔當中國大陸與西方世界的緩衝區。強行要把香港融入中國大陸的體制，不計代價，實在是非常短視。

本來，以林鄭月娥的背景，若能好好守護香港的高度自治和法治，即使中共要干預，也不會那麼容易。但現在她卻為中共打開方便之門，導致香港的高度自治和法治大幅倒退，更予人口實，她都得為此承擔責任。任何國家都是出於自利去設定它的外交政策，也不用多說。人家動機如何，你不能左右，但自己做甚麼，卻可由自己來選擇。無論是誰，若是甘作中共的代理人，作出損害香港長遠利益之事，最終就得承擔責任。

真正愛護香港的人，應想方法在現在艱難的局面，即使不能立時把香港帶回正軌，至少也要令香港的抗爭力量有空間維持下去，才有機會在將來幫助香港回歸到原先的國際定位，那才合乎香港的歷史角色，亦是對各方包括中國及香港最有利的未來方向。當然，最有效能幫助國際社會對香港回復信心的，就是盡快在香港實行真普選，凸顯香港與中國大陸的分別。但怕是林鄭月娥及一眾中共在港的代理人們，都沒有這種視野、胸襟及膽量去這樣做。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
歡迎「干預內政」 (古德明)

下一則
歡迎投稿

好波

梗係啦 同支那一樣仲點會咁多人落嚟